\documentclass{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cases}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\parskip 0.12in
\setlength{\floatsep}{2\floatsep}
\setlength{\textfloatsep}{2\textfloatsep}
\setlength{\intextsep}{2\intextsep}

\addtolength{\oddsidemargin}{-0.1 \textwidth}
\addtolength{\textwidth}{0.2 \textwidth}
\addtolength{\topmargin}{-0.1 \textheight}
\addtolength{\textheight}{0.2 \textheight}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%以上是模板部分%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\te}[1]{\ensuremath{\mathcal{#1}}}
\newcommand{\di}{$m$阶$n$维}
\newcommand{\edi}[1]{\ensuremath{#1_{i i_2\dots i_m}}}
\newcommand{\edij}[1]{\ensuremath{#1_{ji_2\dots i_m}}}
\newcommand{\edii}[1]{\ensuremath{#1_{i_1i_2\dots i_m}}}
\newcommand{\es}[1]{\ensuremath{#1_{i i \dots i}}}
\newcommand{\su}{\ensuremath{\sum_{i_2,i_3,\dots, i_m=1}^{n}}}

\def \eps{\varepsilon}
\def \btd{\bigtriangledown}
\def \ep{\hbox{ }\hfill$\Box$}
\def \b{\bigtriangledown}
\def \d{\Delta}
\def \Lfr{\Longleftrightarrow}
\def \ra{\rightarrow}

\begin{document}

\newtheorem{defination}{\youyuan{\textbf{定义}}}[section]
\newtheorem{pos}{\youyuan{\textbf{性质}}}[section]
\newtheorem{theorem}{\youyuan{\textbf{定理}}}
\newtheorem{algorithm}{\youyuan{\textbf{算法}}}
\newtheorem{lemma}{\youyuan{\textbf{引理}}}[section]
\newtheorem{corollary}{\youyuan{\textbf{推论}}}[theorem]
\newtheorem{example}{\youyuan{\textbf{例}}}
\newtheorem{denote}{\youyuan{\textbf{注记}}}

\theoremstyle{nonumberplain}
\theoremheaderfont{\bfseries}
\theorembodyfont{\youyuan}
\newtheorem{proof}{证明}


\section{The Spectral Radius and a Corresponding Eigenvector of a Nonnegative Square Tensor}
\subsection{张量正特征向量的一个充分必要条件}

记\te{T}为一个\di 非负方形张量，$G(\te{T})$ 为\te{T} 对应的有向图。

由矩阵理论(Matrix Iterative Analysis)，$G(\te{T})$可在一个排列矩阵$P\in \mathbb{R}^{n\times n}$的作用下化成如下的规范形式$\overline{G}(\te{T})$，即：
\[\overline{G}(\te{T})=P^TG(\te{T})P=\left(
                  \begin{array}{ccccc}
                    T_{11} & T_{12} & T_{13} & \dots & T_{1k} \\
                    0 & T_{22} & T_{23} & \dots & T_{2k} \\
                    0 & 0 & T_{33} & \dots & T_{3k} \\
                    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
                    0 & 0 & 0 & \dots & T_{kk} \\
                  \end{array}
                \right)
\]

由(Finding the Spectral Radius of a Nonnegative Tensor)，$\overline{G}(\te{T})$中每一个$T_{jj}$对应于$G(\te{T})$ 的一个子指标集$I_j$，将\te{T}划分为$k$个$m$阶$|I_j|$维的弱不可约张量。其中每个$\te{T}_{I_j}$的谱半径$\rho(\te{T}_{I_j})$都可由NQZ方法计算得到，它们的最大值即为\te{T}的谱半径$\rho(\te{T})$，这里$j=1,2,\dots,k$。

特别的，若\te{T}为弱不可分张量，则$k=1$。

\begin{defination}
  如果存在指标集$I_j$，使得$\rho(\te{T}_{I_j})$=$\rho(\te{T})$，则称对应于$G(\te{T})$中的块矩阵$T_{jj}$为基本块（Basic Block）。
  如果存在$T_js=0,s=j+1,j+2,\dots,k$，则称对应于$G(\te{T})$中的块矩阵$T_{jj}$ 为最后块（Final Block），并记$T_{kk}$为最后块。其几何意义为，不存在由$T_{jj}$到其它对角块$T_{ss}$的路径(path)。
\end{defination}

\begin{example}
  对$3$阶$4$维张量$\te{T}$
  \[t_{131}=1,t_{232}=2,t_{322}=2,t_{444}=2,t_{ijk}=0,\mbox{对其余的}i,j,k\in\{1,2,3,4\}\]
  则\[G(\te{T})=\left(
                  \begin{array}{cccc}
                    1 & 0 & 1 & 0 \\
                    0 & 2 & 2 & 0 \\
                    0 & 2 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 2 \\
                  \end{array}
                \right)
  \]显然$\overline{G}(\te{T})=G(\te{T})$。故由$T_{23}=0$易知$T_{22},T_{33}$均为最后块。另经计算$\rho(\te{T})=\rho(\te{T}_{\{2,3\}})=\rho(\te{T}_{\{4\}})=2$，则$T_{22},T_{33}$为基本块。
\end{example}

\begin{theorem}
  \di 张量\te{T}的谱半径对应一个正特征向量的充要条件是$\overline{G}(\te{T})$ 的基本块和最后块相同。
\end{theorem}

\begin{proof}
   若\te{T}弱不可分，则由Perron-Frobinues定理\te{T}必存在正特征向量。同时，其基本块和最后块都为$\overline{G}(\te{T})$ 本身，命题成立。

   下只考虑\te{T}弱可分的情形

  “必要性”：即\te{T}的谱半径对应正特征向量，设$T_{jj}$为最后块，即$T_{js}=0,s=j+1,j+2,\dots,k$。从而$\te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}=0,\forall j\in I_j, \exists s\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\},s\in \bigcup_{p=j+1}^{k}I_p$

  而由$\te{T}x^{m-1}=\rho(\te{T})x^{[m-1]}$
  \[\begin{split}
    \te{T}x^{m-1}_i & = \su\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                    & = \sum_{i_2,\dots,i_m\in I_j}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                    & = \rho(\te{T}) x_i^{m-1}
    \end{split} \mbox{其中} i\in I_j
  \]
  有$\te{T}_{I_j}$弱不可分及$x_{I_j}>0$，由Perron-Frobinues定理，$\rho(\te{T}_{I_j})=\rho(\te{T})$。即$T_{jj}$为基本块。
  若$T_{jj}$不是最后块，则至少存在$\te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}\neq0,\mbox{其中} j\in I_j, s\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\},s\in \bigcup_{p=j+1}^{k}I_p$。于是
  \[\begin{split}
    \rho(\te{T}) x_j^{m-1}=\te{T}x^{m-1}_j & = \su\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                    & \geqslant \sum_{i_2,\dots,i_m\in I_j}x_{i_2}\dots x_{i_m}+\te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                    & > (\te{T}_{I_j}x^{m-1})_j
    \end{split}
  \]
  即有$\te{T}_{I_j}x^{m-1}<\rho(\te{T}) x_{I_j}^{m-1}$
  \[\max_{i\in I_j}\frac {(\te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1})_i}{(x_{I_j})_i^{m-1}}\leqslant \rho{(\te{T})}\]
  而由$\te{T}_{I_j}$弱不可分，极大极小定理成立，有
  \[\rho(\te{T}_{I_j})=\min_{x\in \mathbb{R}^+}\max_{x_i>0}\frac {(\te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1})_i}{(x_{I_j})_i^{m-1}}\leqslant\max_{i\in I_j}\frac {(\te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1})_i}{(x_{I_j})_i^{m-1}}\]
  则若$\rho(\te{T}_{I_j})=\rho(\te{T})$，有$\te{T}_{I_j}x^{m-1}=\rho(\te{T}) x_{I_j}^{m-1}$。矛盾。故$T_{jj}$不是基本块。必要性得证。

  “充分性”：若$\overline{G}(\te{T})$的最后块和基本块相同。不妨将$\overline{G}(\te{T})$的对角块按$\rho(\te{T}_{I_j}),j=1,2,\dots,k$依顺序排列。则
  $\overline{G}(\te{T})$必有如下形式：
  \[\overline{G}(\te{T})=\left(
                  \begin{array}{ccccccc}
                    T_{11} &  T_{12}             &  T_{13}  & \dots  & T_{1p} & \dots  &  T_{1k} \\
                           &  T_{22}             &  T_{23}  & \dots  & T_{2p} & \dots  &  T_{2k} \\
                           &                     &  \ddots  & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots \\
                           &  \text{\Huge{0}}    &          &        & T_{pp} & \dots  &  0      \\
             %             &                     &          & \dots  & \vdots & \dots  &  0      \\
                           &                     &          &        &        & \ddots &  0      \\
                           &                     &          &        &        &        &  T_{kk} \\
                  \end{array}
                \right)
\]
 则$\rho(\te{T}_{I_j})<\rho(\te{T}),\mbox{且至少存在}T_{js}\neq 0,\forall j=1,2,\dots,p-1,s=j+1,j+2,\dots,k$，
 同时$\rho(\te{T}_{I_j})=\rho(\te{T}),\mbox{且}T_{js}=0,\forall j=p,p+1,\dots,k,s=j+1,j+2,\dots,k$。

 由于$\te{T}_{I_j},j=p,p+1,\dots,k$均为弱不可分，由Perron-Frobineus可得到对应于$\rho(\te{T})$的特征向量$x_{I_j}>0,j=p,p+1,\dots,k$。

 考虑$\te{T}_{I_j},j=1,2,\dots,p-1$，若对$p-1$，$\exists i, (x_{I_{p-1}})_i=0$，由$T_{p-1p-1}$不是最后块，至少存在$\te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}\neq0,\mbox{其中} j\in I_{p-1}, s\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\},s\in \bigcup_{j=p}^{k}I_j$。
 \[\begin{split}
   0=\rho(\te{T})x_j^{m-1}=(\te{T}x^{m-1})_j & = \su\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                     & = \sum_{i_2,\dots,i_m\in I_j}x_{i_2}\dots x_{i_m}+\te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                     & \geqslant \te{T}_{ji_2i_3\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
                     & > 0
 \end{split}\]
  矛盾，于是$(x_{I_{p-1}})>0$。

  同理归纳可得$x_{I_j}>0,j=1,2,\dots,p-1$。充分性成立。\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{？？？？}
\end{proof}

\begin{corollary}
   若\di 张量\te{T}的基本块和最后块相同，则有极小极大定理成立。
\end{corollary}

\begin{proof}
   若\di 张量\te{T}的谱半径对应一个正特征向量，则有极小极大定理成立，即
   \[\min_{x\in \mathbb{R}^+}\max_{\{i|x_i>0\}}\frac {(\te{T}x^{m-1})_i}{x^{[m-1]}_i}=\rho(\te{T})=\max_{x\in \mathbb{R}^+}\min_{\{i|x_i>0\}}\frac {(\te{T}x^{m-1})_i}{x^{[m-1]}_i}\]
\end{proof}

\subsection{幂法（Power Method）对有正特征向量的张量的收敛性证明}

由定理1，不妨只考虑如下导出有向图$G(\te{T})$为如下形式的张量
\[G(\te{T})=\left(
                  \begin{array}{ccccccc}
                    T_{11} &  T_{12}             &  T_{13}  & \dots  & T_{1p} & \dots  &  T_{1k} \\
                           &  T_{22}             &  T_{23}  & \dots  & T_{2p} & \dots  &  T_{2k} \\
                           &                     &  \ddots  & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots \\
                           &  \text{\Huge{0}}    &          &        & T_{pp} & \dots  &  0      \\
             %             &                     &          & \dots  & \vdots & \dots  &  0      \\
                           &                     &          &        &        & \ddots &  \vdots \\
                           &                     &          &        &        &        &  T_{kk} \\
                  \end{array}
                \right)
\]
其中$T_{jj},j=1,\dots,k$均为不可分矩阵，且$\rho(\te{T}_{I_j})<\rho(\te{T}),\mbox{且至少存在}T_{js}\neq 0,\forall j=1,2,\dots,p-1,s=j+1,j+2,\dots,k$，
 同时$\rho(\te{T}_{I_j})=\rho(\te{T}),\mbox{且}T_{js}=0,\forall j=p,p+1,\dots,k,s=j+1,j+2,\dots,k$。

从而有\[
 \te{T}x^{m-1}=\begin{cases}
 \te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1}+\su \edi{\te{T}} x_{i_2}\dots x_{i_m} & j=1,2,\dots, p-1 \\
 \te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1} & j=p,p+1,\dots,k
 \end{cases}
\]

考虑幂法(取$\te{T}=\te{T}+\te{I}$)
\begin{algorithm}
     \begin{enumerate}
       \item Choose ~$x^{(0)}\in \mathfrak{R}^n_{++}$~,Let ~$y^{(0)}=\te{T} (x^{(0)})^{m-1}$。and set ~$l:=0$~
       \item Compute
       \[x^{(l+1)}=\frac {(y^{(l)})^{[\frac 1{m-1}]}}{||{(y^{(l)})^{[\frac 1{m-1}]}}||}\qquad y^{(l+1)}=\te{T} (x^{(l)})^{m-1}\]
       \[\underline{\lambda}^{(l)}=\min_{1\leqslant i \leqslant n}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}\qquad
      \overline{\lambda}^{(l)}=\max_{1\leqslant i \leqslant n}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}\]
     \end{enumerate}
  \end{algorithm}
则在第$l$步迭代中
\[\underline{\lambda}^{(l)}=\min_{1\leqslant i \leqslant n}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}=\min_{1\leqslant j \leqslant k}\{\min_{i\in I_j}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}\}\]
同理
\[\overline{\lambda}^{(l)}=\max_{1\leqslant i \leqslant n}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}=\max_{1\leqslant j \leqslant k}\{\max_{i\in I_j}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}\}\]

对$j=p,p+1,\dots,k$，$\te{T}_{I_j}$弱不可分，$\min_{i\in I_j}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}=\max_{i\in I_j}\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}=\rho(\te{T})$，且$x_{I_j}>0,l\to \infty$。

下面考虑$j=1,2,\dots,p-1$，$$\frac {(y^{(l)}_i)}{{x^{(l)}_i}^{m-1}}=\frac {(\te{T}_{I_j}x_{I_j}^{m-1})_i+\su \edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}}{x_i^{m-1}},i\in I_j$$\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{？？？？}



\subsection{求取一般非负张量谱半径和对应特征向量的算法}

(Finding the Spectral Radius of a Nonnegative Tensor)提出以分块的方式求解一般非负张量谱半径的方法，但仅在超对称张量意义下给出
了对应于谱半径的特征向量(Theorem5.4(b))。这节给出一种新的分块算法，给出对一般非负
张量的分块方法以求得其谱半径和特征向量。

%\begin{lemma}
%  对\di 张量 \te{T}，记其超对称化张量(symmetrization)(On eigenvalues problems of real symmetric tensors)为$\overline{\te{T}}$
%  \[\overline{\te{T}}_{i_1i_2\dots i_m}:=\frac 1{m!}\sum_{\pi \in P_m}\te{T}_{\pi (i_1\dots i_m)}\]
%  记$\overline{\te{T}}$导出的有向图$G(\overline{\te{T}})$的分块对应于$\te{T}$为$\{\te{T}_{I_j},j=1,\dots,k\}$
%  。则$\forall \te{T}_{I_j},j=1,\dots,k$，其对应的特征值和特征向量$(\lambda_{I_j},x_{I_j})$可扩张为\te{T}的特征值特征向量对
%  $(\lambda_{I_j},x)$其中$x_i=0,i\not \in I_j$。特别的，记$\rho(\te{T}_{I_{j_0}})=\max_{j=1,\dots,k}{\lambda_{I_j}}$，则$(\rho(\te{T}_{I_{j_0}}),x)$为\te{T}对应的谱半径和对应特征向量，其中$x_i=0,i\not \in I_{j_0}$
%\end{lemma}
%
%\begin{proof}
%  $\{j,k\}$为$G(\overline{\te{T}})$的一条边，当且仅当 $\{j,k\}\in \{i_1,\dots,i_m|\overline{\te{T}}_{i_1i_2\dots i_m}>0\}$。易知$G(\overline{\te{T}})$为对称有向图，可看做无向图。于是对其分块必有$T_{ij}=0,\{i,j\}$不同时属于某个$I_j$,
%  于是$\te{T}_{i_1\dots i_m}=0,\{i_1,\dots i_m\}$不同时属于某个$I_j$。
%  故对任意$i\in I_j$有\[\begin{split}
%  \lambda x_i^{m-1}=(\te{T}x^{m-1})_i & = \su\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
%                     & = \sum_{i_2,\dots,i_m\in I_j}\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
%                     & = \{T_{I_j}(x_{I_j})^{m-1}\}_i
% \end{split}\]
% 且对任意$i\in I_l \neq I_j$有\[\begin{split}
%  0=\lambda x_i^{m-1}=(\te{T}x^{m-1})_i & = \su\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
%                     & = \sum_{i_2,\dots,i_m\in I_l}\edi{\te{T}}x_{i_2}\dots x_{i_m}\\
%                     & = 0
% \end{split}\]
% 引理成立。
%\end{proof}

\begin{lemma}
  对一般非负\di 张量\te{T}的导出有向图$G(\te{T})$，必能找到一个排列阵$P$，使得
  \[\overline{G(\te{T})}=P^TG(\te{T})P=\left(
                  \begin{array}{cccccccc}
                    T_{11} &  T_{12}             &  T_{13}  & \dots  & T_{1p} & \dots  &  \dots  & T_{1k} \\
                           &  T_{22}             &  T_{23}  & \dots  & T_{2p} & \dots  &  \dots  & T_{2k} \\
                           &                     &  \ddots  & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots & \vdots \\
                           &                     &          & T_{pp} & \dots  &  0     &  \dots  & 0      \\
                           &                     &          &        & \ddots & \vdots & \vdots  & \vdots \\
                           &                     &          &        &        & T_{qq} &  \dots  & T_{qk} \\
                           &                     &          &        &        &        &  \ddots & \vdots \\
                           &                     &          &        &        &        &         & T_{kk} \\
                  \end{array}
                \right)
\]
其中$T_{jj},j=1,\dots,k$均为不可分矩阵，且$\rho(\te{T}_{I_j})<\rho(\te{T}),\forall j=1,2,\dots,p-1$，同时$\rho(\te{T}_{I_j})=\rho(\te{T}),\forall j=p,p+1,\dots,k$。且若$\exists j_0,1\leqslant j_0\leqslant p-1,\forall s, j_0+1 \leqslant s \leqslant k$均有$T_{j_0s}=0$，
对应于$\rho(\te{T})$的特征向量分量$x_{I_{j_0}}\not >0$；若$\exists j_0,p \leqslant j_0\leqslant k,$对某几个$s_i, j_0+1\leqslant s_i \leqslant k$有$T_{j_0s}\neq 0$，且$\exists \te{T}_{ii_2\dots i_m}>0,i\in I_{j_0},i_2,\dots,i_m \in \bigcup_iI_{s_i} $，则对应于$\rho(\te{T})$的特征向量分量$x_{I_{j_0}}\not >0,x_{\bigcup_iI_{s_i}}\not >0$。
\end{lemma}

\begin{proof}
   （1）若$\exists j_0,1\leqslant j_0\leqslant p-1,\forall s, j_0+1 \leqslant s \leqslant k$均有$T_{j_0s}=0$，由于$\rho(\te{T}_{I_{j_0}})<\rho(\te{T})$，则
   \[\rho(\te{T})x_{I_{j_0}}^{[m-1]}=\te{T}_{I_{j_0}}x_{I_{j_0}}^{m-1}\]
   如果有$x_{I_{j_0}}>0$，由于$\te{T}_{I_{j_0}}$为弱不可分张量，由Perron-Frobinues定理，必有
   \[\te{T}_{I_{j_0}}x_{I_{j_0}}^{m-1}=\rho(\te{T}_{I_{j_0}})x_{I_{j_0}}^{[m-1]}<\rho(\te{T})x_{I_{j_0}}^{[m-1]}\] 矛盾。

   （2）若$\exists j_0,p \leqslant j_0\leqslant k,$对某几个$s_i, j_0+1\leqslant s_i \leqslant k$有$T_{j_0s}\neq 0$，且$\exists \te{T}_{ii_2\dots i_m}>0,i\in I_{j_0},i_2,\dots,i_m \in \bigcup_iI_{s_i} $，由于$\rho(\te{T}_{I_{j_0}})=\rho(\te{T})$，则
   \[\rho(\te{T})x_i^{[m-1]}=(\te{T}_{I_{j_0}}x_{I_{j_0}}^{m-1})_i+\su\te{T}_{ii_2\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}\]
   如果有$x_{I_{j_0}}>0$，由于$\te{T}_{I_{j_0}}$为弱不可分张量，由Perron-Frobinues定理，必有
   \[(\te{T}_{I_{j_0}}x_{I_{j_0}}^{m-1})_i=\rho(\te{T}_{I_{j_0}})x_i^{m-1}=\rho(\te{T})x_i^{m-1}-\su\te{T}_{ii_2\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}\]
   若$x_{\bigcup_iI_{s_i}}\not >0$，则$\su\te{T}_{ii_2\dots i_m}x_{i_2}\dots x_{i_m}>0$矛盾。
\end{proof}

\begin{denote}
  同引理中记号，可取对应于$\rho(\te{T})$的特征向量分量$x_{I_{j_0}}=0,x_{\bigcup_iI_{s_i}}=0$。
\end{denote}

根据上述引理便可设计算法如下：

\begin{algorithm}
  \begin{description}
  \item[步1.] 对\di 张量 \te{T} 的导出图$G(\te{T})$分块并求出每一个分块对应张量的谱半径
  \item[步2.] 对$\overline{G(\te{T})}$，将如引理中的分块去掉，直至剩余的分块满足定理1中的形式。
  \item[步3.] 对剩余的分块使用幂法，则得到对应于$\rho(\te{T})$的特征向量
\end{description}
\end{algorithm}

\section{长方张量和一般张量奇异值对应奇异向量的分块求法}

\subsection{长方张量}

 \begin{defination}
 \te{R}为$(p,q) $ 阶$m\times n $ 维长方张量，对$\mathbb{R}^n$上的$n$维向量$x=\{x_1,x_2,\dots,x_m\}^T$，$y=\{y_1,y_2,\dots,y_n\}^T$及实数$\alpha$，定义$$(\te{R}x^{p-1}y^{q} )_i=\sum^{m}_{i_2,\dots,i_p=1}\sum^{n}_{j_1,\dots,j_q=1}r_{i,i_2,\dots,i_p,j_1,j_2,\dots,j_q}x_{i_2}\dots x_{i_p}y_{j_1}\dots y_{j_q}$$ $$x^{[\alpha]}:=(x^\alpha)_{1\leqslant i\leqslant m}$$ $\te{R}x^{p}y^{q-1} $和$y^{[\alpha]}$均类似定义。
 若存在$x,y\in\mathbb{R}^n$及$\lambda\in\mathbb{R}$，使得$$  \begin{cases}
                \te{R}x^{p-1}y^{q}  & =  \lambda x^{[M-1]}\\
                \te{R}x^{p}y^{q-1}  & =  \lambda y^{[M-1]}
      \end{cases}$$则称$\lambda$为张量\te{R}的H-奇异值，$x(y)$为对应于$\lambda$的H-左（右）特征向量。
\end{defination}

\begin{defination}
  记$G(\te{R})$为长方张量\te{R}对应的图（邻接矩阵），则$G(\te{R})=(V,E(\te{R}))$，顶点集$V=V_p\cup V_q$，其中$V_p=\{p_i\}_{i=1}^m,V_q=\{q_j\}_{j=1}^j=q$。同时边$(p_1,q_j),(p_1,p_i),(q_1,p_i),(q_1,q_j)\in E(\te{R})$，当且仅当$\te{R}_{i_1,i_2,\dots,i_p,j_1,j_2,\dots,j_q}>0$其中$\{p_i,q_j\}\in \{i_1,i_2,\dots,i_p,j_1,j_2,\dots,j_q\}$。若图$G(\te{R})$为连通的，则称张量$\te{R}$弱不可分。
\end{defination}

\begin{example}
  \te{R}为$(2,3)$阶$2\times 3$阶长方张量，其中$\te{R}_{12133}=\te{R}_{22131}=1$，其余元素均为$0$，则
\begin{equation}
G(\te{R})=  \bordermatrix{
  ~    & p_1  & p_2  & q_1  &  q_2  &  q_3 \cr
  p_1  & 0    & 1    & 1    &  0    &  1   \cr
  p_2  & 0    & 1    & 1    &  0    &  1   \cr
  q_1  & 1    & 1    & 0    &  0    &  1   \cr
  q_2  & 0    & 0    & 0    &  0    &  0   \cr
  q_3  & 0    & 0    & 0    &  0    &  0   \cr
  }
\end{equation}

\end{example}

下证，若\te{R}为弱不可分的，则\te{R}有正奇异谱和对应的正奇异向量。

考虑对\te{R}的对称嵌入：
记$\te{T}=(c_{k_1,k_2,\cdots,k_M})$为$M=p+q$阶$N=m+n$维方形非负张量。
\[ \te{T}_{k_1,k_2,\cdots,k_M} =
\left\{
\begin{array}{ll}
\te{T}_{k_1,\cdots,k_p,k_{p+1}-m,\cdots,k_M-m} &\small{if}\ \left\{\begin{array}{l} 1\leq k_1,\cdots,k_p \leq m.\\ m+1\leq k_{p+1},\cdots,k_M \leq N. \end{array} \right. \\
\te{T}_{k_{q+1},\cdots,k_M,k_1-m,\cdots,k_q-m} &\small{if}\ \left\{\begin{array}{l} m+1\leq k_1,\cdots,k_q \leq N.\\ 1\leq k_{q+1},\cdots,k_M \leq m. \end{array} \right. \\
0 & \mbox {其它情况}
\end{array}
\right. \]

\begin{example}
  考虑例2中的长方张量\te{R}，则其对应的嵌入张量\te{C}为$5$阶$5$维，且$\te{T}_{12355}=\te{T}_{35512}=\te{T}_{22353}=\te{T}_{35322}=1$，其余元素为$0$。对应的图$G(\te{T})$ 为
  \[G(\te{T})=\left(
                \begin{array}{ccccc}
                  0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
                  0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
                  1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
                  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                \end{array}
              \right)
  \]
\end{example}

记$z\in \mathbb{R}^{N}=\{x^T,y^T\}^T$
则\[\mu z^{[M-1]}=\te{C}z^{M-1}=\begin{cases}
                \te{R}x^{p-1}y^{q}  & =  \lambda x^{[M-1]}\\
                \te{R}x^{p}y^{q-1}  & =  \lambda y^{[M-1]}
      \end{cases}\]

易证$\mu=\lambda$，且$z,x,y$分别为\te{C}和\te{R}对应的特征向量和奇异向量。

\subsection{一般非负张量}

对称嵌入，超对称张量，分块。

\section{一般性的求解H-谱半径的算法}

\begin{algorithm}
\begin{enumerate}
       \item 取$x^{(0)}\in\mathfrak{R}^n_{++}$，  $y^{(0)}=\te{T}(x^{(0)})^{m-1}$， 取充分小正数$\varepsilon$ ，$k:=0$
       \item  计算
       \[x^{(k+1)}=\frac {(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}{||{(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}||}\qquad y^{(k+1)}=\te{T} (x^{(k+1)})^{m-1}\]
       \[
       \overline{\lambda}^{(k)}=\max_{x^{(k)}_i>0}\frac {(y^{(k)}_i)}{{x^{(k)}_i}^{m-1}}\]
       \item  如果 $\max\{||x^{(k-1)}-x^{(k)}||,\overline{\lambda}^{(k-1)}-\overline{\lambda}^{(k)}\}\leqslant\varepsilon$， 输出$\rho(\te{T})=\overline{\lambda}^{(k)}$ ， $x=x^{(k)} $，停止。否则，$k:=k+1$ ，转至步2。
\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
 记$J=[n],\Lambda=0, \forall i\in[n]$
  \begin{description}
  \item[步1.] 记$I=[n]$，对任意$i\in [n]$，记$I_0=\{i|\su \edi{\te{T}}=\es{\te{T}}\}$
  \[\Lambda_{J_{i}}=\left\{
      \begin{array}{ll}
        \edii{\te{T}}, & i\in I_0 \\
        0, & i \not\in I_0
      \end{array}
    \right.
\]
  如果$I_0=\varnothing$，跳到 算法3，求得$\{\overline{\lambda},\overline{x}\}$，跳到步3.否则跳到步2.
  \item[步2.] $I=I\backslash I_0$，$n=|I|$。$\te{T}=\edii{\te{T}}=\te{T}_{I_{i_1}\dots I_{i_m}}$。 转到步1.
  \item[步3.] $\lambda=\max\{\Lambda \cup\{\overline{\lambda}\}\}$
如果\[\lambda=\left\{
      \begin{array}{ll}
        0, & \mbox{没有特征向量} \\
        \Lambda_i, & x=e_i \\
        \overline{\lambda}, & x_i=\left\{
                                    \begin{array}{ll}
                                      0, & \Lambda_i\neq 0 \\
                                      \overline{x}, & \Lambda_i =0,
                                    \end{array}
                                  \right.
      \end{array}
    \right.\]
  \end{description}
\end{algorithm}

%\begin{algorithm}($\rho(\te{T})>0$)
%\begin{description}
%  \item[步1.] 令$I=\{1,2,\dots,n\}$，若$\forall i\in I$，若$\su\edi{t}>0$，则$\rho(\te{T})>0$
%  \item[步2.] 若存在指标集$I_0$，使得$\forall i\in I_0\subseteq I$，使得$\su\edi{t}=0$，则若$\exists i\in\{i_1,i_2,\cdots,i_m\}$，其中$i \in I_0$，则令$\te{T}_{i_1,i_2,\cdots,i_m}=0$，$I=\{1,2,\dots,n\}/I_0$ ，转至步\normalfont{\textbf{1}}
%  \item[步3.] 如果 $\forall i\in I$，若$\su\edi{t}=0$，则$\rho(\te{T})=0$
%\end{description}
%\end{algorithm}
%
%\begin{algorithm}($\rho(\te{T})$)
%\begin{description}
%  \item[步1.] 令$p=\min_i{\es{t}},$取$\te{C}=\te{T}-p\te{I}$，对$\te{C}$施行算法\textbf{\youyuan{1}}，若$\rho(\te{C})=0$，则
%      $\rho(\te{T})=\rho(\te{C})+p$，结束。否则，$x^{(0)}\in\mathfrak{R}^n_{++}$，$y^{(0)}=\te{C} (x^{(0)})^{m-1}$，取充分小正数$\varepsilon$，$k:=0$
%  \item[步2.] \[x^{(k+1)}=\frac {(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}{||{(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}||}\qquad y^{(k+1)}=\te{C} (x^{(k)})^{m-1}\]
%      \[%\underline{\lambda_k}=\min_{x^{(k)}_i>0}\frac {(y^{(k)}_i)}{{x^{(k)}_i}^{m-1}}\qquad
%      \lambda_k=\max_{x^{(k)}_i>0}\frac {(y^{(k)}_i)}{{x^{(k)}_i}^{m-1}}\]
%  \item[步3.] 如果$\max\{||x^{(k-1)}-x^{(k)}||,\lambda_{k-1}-\lambda_{k}\}\leqslant\varepsilon$ 停止，
%      输出$\rho(\te{T})=\lambda_k+p,x=x^{(k)}$
%      。否则，$k=k+1$，转至步\normalfont{\textbf{2}}。
%\end{description}
%\end{algorithm}
%
%\section{算法的可行性证明}
%\subsection{算法\textbf{\youyuan{1}}}
%\begin{lemma}{[yang-yang](弱Perron-Frobenius定理)}
%若\te{T}是一个\di 非负张量，$\rho(\te{T})$为\te{T}的谱半径，
%则$\rho(\te{T})$为张量\te{T}的特征值，$\rho(\te{T})\geqslant 0$且有一个非负的特征向量与之对应。
%\end{lemma}
%
%\begin{lemma}{[yang-yang]}
%若\te{T}是一个\di 非负张量，$\rho(\te{T})\geqslant0$为\te{T}的谱半径，则有下式成立
%\[\min_{1\leqslant i\leqslant n}\su\edi{t} \leqslant \rho(\te{T})\leqslant \max_{1\leqslant i\leqslant n}\su\edi{t}\]
%\end{lemma}
%
%\begin{theorem}{算法\textbf{\youyuan{1}}}
%\end{theorem}
%
%\begin{proof}
%   令$I=\{1,2,\dots,n\}$\\
%  (1)若$\forall i\in I$，若$\su\edi{t}>0$，则由引理2.1.2，有
% \[\rho(\te{T})\geqslant\min_{1\leqslant i\leqslant n}\su\edi{t}>0\]
%  (2)若存在指标集$I_0$，使得$\forall i\in I_0\subseteq I$，使得$\su\edi{t}=0$。\\
%      不妨设$I_0=\{i\}$，即$\su \edi{t}=0$，设$\lambda$为\te{T}的特征值，则$\lambda$满足
%      ${(\te{T}x^{(m-1)})}_i=\lambda x_i^{[m-1]}$，而
%      ${(\te{T}x^{(m-1)})}_i=\su \edi{t} x_{i_2}x_{i_3}\cdots x_{i_m}=0=\lambda x_i^{[m-1]} $。
%      不妨设$x_i=0$，由假设$\forall j\in I,j\neq i$，必存在子指标集$\{1,2,\dots,n\} \supseteq I_1\neq\varnothing$，使得$\forall\{i_2,i_3,\dots,i_m\}\in I_1$，有
%      $\edij{t}>0$。
%      于是$\forall j\in\{1,2,\dots,n\},j\neq i$有
%      \[\begin{split}
%        {(\te{T}x^{(m-1)})}_j & = \su \edij{t} x_{i_2}x_{i_3}\cdots x_{i_m}\\
%                              & = \sum_{i_2,i_3,\dots, i_m=1\atop i\not\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\}}^{n}\edij{t} x_{i_2}x_{i_3}\cdots x_{i_m}\\
%                              & = \su \edij{\overline{t}} x_{i_2}x_{i_3}\cdots x_{i_m}\\
%                              & = \lambda x_j^{[m-1]}
%      \end{split}\]
%      其中，$\edij{\overline{t}}=
%      \begin{cases}
%                \edij{t} & i\not\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\} \\
%                0, & i\in\{i_2,i_3,\dots,i_m\}
%      \end{cases}$
%      从而，\te{T}和\te{\overline{T}}有相同的特征值，从而有相同的谱半径。令$I=I/I_0$，重复(1)。\\
%  (3) 如果 $\forall i\in\{1,2,\dots,n\}$，若$\su\edi{t}=0$，则显然有$\rho(\te{T})=0$
%\end{proof}
%
%\subsection{算法\textbf{\youyuan{2}}}
%
%\begin{lemma}(Liqun Qi)
%  设\te{B}和\te{A}为两个\di 的向量，$\te{B}=a(\te{A}+b\te{I})$，其中$a,b$为实数。则$\mu$为\te{B}的特征值当且仅当$\mu=a(\lambda+b)$且$\lambda$为\te{A}
%  的特征值。并且在这种情况下，\te{B}和\te{A}拥有相同的特征向量。
%\end{lemma}

\begin{lemma}(Liqun Qi)
  对$NQZ$算法中得到的序列$\{\overline{\lambda}_k\}_{k=1,2,\dots}$和$\{\underline{\lambda}_k\}_{k=1,2,\dots}$，有
  \begin{multline*}\underline{R}=\min_i\su\edi{t}=\underline{\lambda}_1\leqslant\underline{\lambda}_2\leqslant\dots\\\leqslant\rho(\te{T})\leqslant\\\dots\leqslant\overline{\lambda}_2\leqslant\overline{\lambda}_1=\max_i\su\edi{t}=\overline{R}\end{multline*}。
\end{lemma}

\begin{pos}
  由引理2.2.2，算法\textbf{\youyuan{2}}中得到的序列$\{\lambda_k\}_{k=1,2,\dots}$收敛，且$\lambda=\lim_{k\to\infty}\lambda_k\geqslant\rho(\te{T})$。
\end{pos}

\begin{lemma}
  对$NQZ$算法中得到的序列$\{\lambda^{(k)}_i\}_{k=1,2,\dots}$，有$\lambda^{(k)}_i$均收敛，记为$\lambda_i$。
\end{lemma}

\begin{proof}
   由引理2.2.2，有\[\underline{\lambda}\leftarrow\underline{\lambda}^{(k)}\leqslant\lambda^{(k)}_i\leqslant\overline{\lambda}^{(k)}\rightarrow\overline{\lambda}\]
   从而$\underline{\lambda}\leqslant\lambda^{(k)}_i\leqslant\overline{\lambda}\qquad \forall i\in{1,2,\dots,n}$\\
   对$\te{T}$分块，易证，若$T_{I_j}$为最后块，则$\lambda_i,i\in I_j$肯定收敛。
   下面考虑非最后块$\te{T}_{I_j}$，即$\exists \edi{\te{T}}>0,i\in I_j,i_2,\dots,i_m\mbox{不全属于}I_j$。
   \textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{？？？？}
\end{proof}

\begin{pos}
  由引理2.2.3，$k$充分大时，有$\overline{\lambda}=\max_{1\leqslant i\leqslant n}\lambda_i$，从而有$\lambda_i\leqslant\overline{\lambda}$
\end{pos}

\begin{algorithm}($\rho(\te{T})$)
   \begin{description}
  \item[步1.] 令$\te{T}^{(0)}=\te{T}$，且$S_i^{(0)}=\su\edi{t},i=1,2,\dots,n.$
  \item[步2.] 计算\[S_i^{(k)}=\su\edi{t^{(k)}}\]其中
              \[\edi{t^{(k)}}=\edi{t^{(k-1)}}\frac{(S_{i_2}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}(S_{i_3}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}\dots(S_{i_m}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}}{S_i^{(k-1)}}\]
              对$k=1,2,\dots$有，\[\underline{\lambda}_k=\min_{1\leqslant i\leqslant n}S_i^{(k)},\qquad\overline{\lambda}_k=\max_{1\leqslant i\leqslant n}S_i^{(k)}\]
\end{description}
\end{algorithm}


\begin{lemma}(Liping Zhang)
  取适当初始点$x^{(0)}\in\mathfrak{R}^n_{++}$可使算法\textbf{\youyuan{2}}与算法\textbf{\youyuan{3}}等价。
\end{lemma}

\begin{proof}
  只需取$x^{(0)}=\{1,1,\dots,1\}^{T}$即可。
\end{proof}

\begin{lemma}(Liping Zhang)
  对$k=0,1,\dots,$记\[M^(k)=||(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}||^{m-1}\]
  则有\[x^{k}_i=\frac {(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\prod^{k-1}_{j=0}M^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}\]
  且有\[\lambda_i^{(k)}=\frac {(\te{T}(x^{(k)})^{m-1})_i}{(x^{(k)}_i)^{m-1}}=S_i^{(k)}\]
\end{lemma}

\begin{pos}
  由引理2.2.5
  \[y_i^{(k)}=S_i^{(k)}(x^{(k)}_i)^{m-1}=\frac {(\prod^{k}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\prod^{k-1}_{j=0}M^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}\]
  从而
  \[\begin{split}
  M^{(k)} & = ||(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}||^{m-1}\\
          & = (\sum_{i=1}^n(\frac {(\prod^{k}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\prod^{k-1}_{j=0}M^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}})^2)^{\frac{m-1}2}\\
          & = \frac{(\sum_{i=1}^n(\prod^{k}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}})^{\frac{m-1}2}}{(\prod^{k-1}_{j=0}M^{(j)}_i)}
  \end{split}\]
  于是\[\prod^{k}_{j=0}M^{(j)}_i=(\sum_{i=1}^n(\prod^{k}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}})^{\frac{m-1}2}\]
  则\[0<x^{k}_i=\frac {(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\prod^{k-1}_{j=0}M^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}=\frac {(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\sum_{i=1}^n(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}})^{\frac1 2}}\]
\end{pos}

\begin{lemma}
  记指标集$I_1=\{i|S_i=\lambda_i=\overline{\lambda}\}$，$I_2=\{i|S_i\lambda_i<\overline{\lambda}\}$，则对
  $i\in I_1$，有$\lim_{k\to\infty}x^{(k)}_i=x_i>0$；对$i\in I_2$，有$\lim_{k\to\infty}x^{(k)}_i=x_i=0$，且有
  $||x||=1$。
\end{lemma}

\begin{proof}
  记$\widetilde{\lambda}=\max_{i\in I_2}\lambda_i$，$p=\lceil\frac{\overline{\lambda}}{\widetilde{\lambda}}\rceil\qquad
  \varepsilon<\frac{(p-c)\widetilde{\lambda}}{1+c}$，其中$c>1$\\
  于是，对充分大$K$,若$k>K$，有$\overline{\lambda}- \varepsilon<S_i^{(k)}<\overline{\lambda}+\varepsilon\qquad\forall i\in I_1$\\
  $\widetilde{\lambda}- \varepsilon<S_i^{(k)}<\widetilde{\lambda}+\varepsilon\qquad\forall i\in I_2$
  于是，对$i\in I_2$，
  \[\begin{split}
    0<x^{k}_i & = \frac {(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}}{(\sum_{i=1}^n(\prod^{k-1}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}})^{\frac{m-1}2}}\\
          & < \frac {(\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}(\widetilde{\lambda}+\varepsilon)^{\frac{k-1-K}{m-1}}}{\big((\sum_{i\in I_1}(\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}}(\overline{\lambda}- \varepsilon)^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})+(\sum_{i\in I_2}(\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}}(\widetilde{\lambda}- \varepsilon)^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})\big)^{\frac12}}\\
          & < \frac {a(\widetilde{\lambda}+\varepsilon)^{\frac{k-1-K}{m-1}}}{\big((b_1\sum_{i\in I_1}(\overline{\lambda}- \varepsilon)^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})+(b_2\sum_{i\in I_2}(\widetilde{\lambda}- \varepsilon)^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})\big)^{\frac12}}\\
          & = \big(\frac {a^2}{(b_1\sum_{i\in I_1}(\frac {\overline{\lambda}- \varepsilon}{\widetilde{\lambda}+\varepsilon})^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})+(b_2\sum_{i\in I_2}(\frac {\widetilde{\lambda}- \varepsilon}{\widetilde{\lambda}+\varepsilon})^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}})}\big)^{\frac12}\\
  \end{split}\]
  其中，$a=\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac 1{m-1}}$，$b_1=\min_{i\in I_1}(\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}}$，$b_2=\min_{i\in I_2}(\prod^{K}_{j=0}S^{(j)}_i)^{\frac
          2{m-1}}$\\
  于是由$\varepsilon<\frac{(p-c)\widetilde{\lambda}}{1+c}$于是，$\frac {\overline{\lambda}- \varepsilon}{\widetilde{\lambda}+\varepsilon}>c>1$
  令$k\to \infty$，则有$\sum_{i\in I_1}(\frac {\overline{\lambda}- \varepsilon}{\widetilde{\lambda}+\varepsilon})^{\frac{2(k-1-K)}{m-1}}\to \infty$。从而$0<x^{k}_i\to 0$ 即
  \[x_i=0,\forall i\in I_2\]
  对$i\in I_1$可同理分析，知$0<\alpha<x_i<\beta$，且由$x^{(k+1)}=\frac {(\te{T}(x^{(k)})^{m-1})^{[\frac 1{m-1} ]}}{||(\te{T}(x^{(k)})^{m-1})^{[\frac 1{m-1} ]}||}$ 知$||x||=1$。证毕。
\end{proof}

%\begin{lemma}
%  对\di 张量\te{T}，若有$\overline{\lambda}_0=\max_i{\es{t}}$，则有$\overline{\lambda}_k=\max_i{\es{t}},\forall k\geqslant1$。
%\end{lemma}
%
%\begin{proof}
%  取初始点为$x^{(0)}=e=\{1,1,\dots,1\}$。考虑对$k=0$，由算法\textbf{\youyuan{3}}，
%  ${(\overline{\lambda}_0)}_i=S_i^{(0)}=\su\edi{t},i=1,2,\dots,n.$，若
%  $\overline{\lambda}_0=\max_i{(\overline{\lambda}_0)}_i=\max_i{S_i^{(0)}}=\max_i{\su\edi{t}}=\max_i{\es{t}}=t_{i_0 i_0 \dots i_0}$则有$t_{i_0 i_2\dots i_m}=0,\forall\{i_2\dots i_m\}\neq\{t_0\dots t_0\}$
%  对$\forall k\geqslant0$，由\[\edi{t^{(k)}} =\edi{t^{(k-1)}}\frac{(S_{i_2}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}\dots(S_{i_m}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}}{S_i^{(k-1)}}\]
%  有
%  \[\begin{split}t_{i_0 i_2 \dots i_m}^{(k)}&=t_{i_0 i_2 \dots i_m}^{(k-1)}\frac{(S_{i_2}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}\dots(S_{i_m}^{(k-1)})^{\frac1{m-1}}}{S_{i_0}^{(k-1)}}\\
%  &=\dots\\&=t_{i_0 i_2 \dots i_m}^{(0)}\frac{\prod_{j=1}^{k-1}(S_{i_2}^{(j)})^{\frac1{m-1}}\dots\prod_{j=1}^{k-1}(S_{i_m}^{(j)})^{\frac1{m-1}}}{\prod_{j=1}^{k-1}S_{i_0}^{(j)}}\\&=
%  \begin{cases}
%                t_{i_0i_0\dots i_0} & \{i_0,\dots,i_0\}=\{i_2,\dots,i_m\} \\
%                0, &  \{i_0,\dots,i_0\}\neq\{i_2,\dots,i_m\}
%      \end{cases}\end{split}\]
%  于是$\forall k\geqslant0$，有${(\overline{\lambda}_{k})}_i\ni S^{(k)}_{i_0}=\su t_{i_0 i_2 \dots i_m}^{(k)}=t_{i_0i_0\dots i_0}$\\
%  下证$t_{i_0i_0\dots i_0}=\max_i{(\overline{\lambda}_{k})}_i=\overline{\lambda}_{k},\forall k\geqslant0$\\
%  即证$t_{i_0i_0\dots i_0}\geqslant S_i^{(k)},\forall i\in\{1,2,\dots,n\},\forall k\geqslant0$
%  用归纳法\begin{enumerate}
%            \item $k=0$时，$t_{i_0i_0\dots i_0}\geqslant S_i^{(0)},\forall i\in\{1,2,\dots,n\}$
%            \item 设结论对$k$成立，即$t_{i_0i_0\dots i_0}\geqslant S_i^{(k)}$ 对$k+1$有
%            \[\begin{split}S_i^{(k+1)}&=\su t_{i i_2 \dots i_m}^{(k)}\frac{(S_{i_2}^{(k)})^{\frac1{m-1}}\dots(S_{i_m}^{(k)})^{\frac1{m-1}}}{S_{i}^{(k)}}\\&
%            =(S_{i_2}^{(k)})^{\frac1{m-1}}\dots(S_{i_m}^{(k)})^{\frac1{m-1}}\\&\leqslant S_{i_0}^{(k)}\\&=t_{i_0i_0\dots i_0}\qquad \forall i\in\{1,2,\dots,n\}\end{split}\]
%          \end{enumerate}
%\end{proof}
%
%\begin{pos}
%   对\di 张量\te{T}，若有$\overline{\lambda}_0=\max_i{\es{t}}$，则$\overline{\lambda}=\lim_{k\to\infty}\overline{\lambda}_k=\max_i{\es{t}}$
%\end{pos}
%
%\begin{lemma}
%   $\lim_{k\to\infty}\overline{\lambda}=\rho{(\te{T})}$
%\end{lemma}
%
%\begin{proof}
%    \begin{enumerate}
%      \item 若$\overline{\lambda}_0=\max_i{\es{t}}$，由引理2.2.4，性质2.2.2 及引理2.2.2，$\lim_{k\to\infty}\overline{\lambda}=\max_i{\es{t}}\geqslant\rho{(\te{T})}$
%          而对$\max_i{\es{t}}=t_{i_0\dots i_0}$，可取非负向量$x=\{0,\dots,\underbrace{1}_{i_0},\dots,0\}$，使得有$\te{T}x^{m-1}=t_{i_0\dots i_0}x^{[m-1]}$成立，即$\rho{(\te{T})}=\lim_{k\to\infty}\overline{\lambda}$
%      \item 若$\overline{\lambda}_0>\max_i{\es{t}}$
%    \end{enumerate}
%\end{proof}

\begin{theorem}{算法\textbf{\youyuan{2}}}
\end{theorem}

\begin{proof}
   (1)由引理2.2.1，知步1可行。\\
   (2)由引理2.2.6，对$i\in I_1$，由算法\textbf{\youyuan{2}}有$(\te{T}x^{m-1})_i=\overline{\lambda}x^{[m-1]}_i$，对$i\in I_2$，由$x_i=0$ 亦有$(\te{T}x^{m-1})_i=\overline{\lambda}x^{[m-1]}_i$，从而对
   $x_i=
      \begin{cases}
                x_i & i\in I_1 \\
                0,  & i\in I_2
      \end{cases}$
   及$\overline{\lambda}$有
   \[\te{T}x^{m-1}=\overline{\lambda}x^{[m-1]}\]
   成立，即$\overline{\lambda}$为\te{T}的一个特征值。\\
   (3)由性质2.2.1，有$\rho{(\te{T})}=\overline{\lambda}$\\
   证毕。

\end{proof}

%\begin{defination}[强非负张量]
%设\di 张量\te{T}=$(\edii{t})$满足
%\[\su\edi{t}-\es{t}>0\qquad \forall i\in\{1,2,\dots,n\}\]
%则称张量\te{T} 为强非负张量
%\end{defination}
%
%\begin{pos}
%  对强非负张量\te{T} ，由定义
%  \[\su\edi{t}>\edi{t}\geqslant0 \qquad \forall i\in\{1,2,\dots,n\}\]
%  而对谱半径有估计，\[\min_i{\su\edi{t}}\leqslant\rho(\te{T})\leqslant\max_i{\su\edi{t}}\]
%  从而，$\rho(\te{T})\geqslant\min_i{\su\edi{t}}>\min_i\es{t}\geqslant0$
%\end{pos}
%
%\begin{lemma}
%  对强非负张量\te{T}，由算法\textbf{\youyuan{3}}得到的序列$\{\overline{\lambda}_k\}_{k=1,2,\dots}$和$\{\underline{\lambda}_k\}_{k=1,2,\dots}$
%  均收敛，其中$\{\overline{\lambda}_k\}_{k=1,2,\dots}$收敛到$\rho(\te{T})$。 并且有收敛速度的估计如下
%  \[(\overline{\lambda}_k-\rho(\te{T}))\leqslant(\overline{\lambda}_k-\underline{\lambda}_k)\leqslant(1-a_0c_k) (\overline{\lambda}_{k-1}-\underline{\lambda}_{k-1})\]
%  其中，$a_0\in(0,1)$为常数，$c_k=\prod_{i=1}^{k-1}\frac{\underline{\lambda}_{i}}{\underline{\lambda}_i}$，由引理2.2.2可得
%  $c_k\geqslant(\frac{\underline{R}}{\overline{R}})^{k-1}$。
%\end{lemma}
%
%\begin{proof}
%  略。
%\end{proof}

\section{数值实验及对比}
$598MHZ,1GRAM$，运行环境$mathematica 8.0.1$
停止条件取$\varepsilon=10^{-8}$
\newcounter{Rownumber}
\newcommand{\Rown}{\stepcounter{Rownumber}\theRownumber}

\begin{tabular}{ccc||ccc||c}\hline
序号    &m     &n       &Sparsity      &$\lambda$      &Ite         &TolCpu      \\ \hline
\Rown   &3     &3       &0.10          &---            &20.286      &0.012        \\ \hline
\Rown   &3     &3       &0.50          &---            &20.130      &0.011        \\ \hline
\Rown   &3     &3       &0.90          &---            &14.710      &0.008        \\ \hline
\Rown   &3     &8       &0.05          &---            &34.272      &0.208        \\ \hline
\Rown   &3     &8       &0.30          &---            &14.704      &0.094        \\ \hline
\Rown   &3     &15      &0.05          &---            &31.440      &0.188        \\ \hline
\Rown   &3     &15      &0.30          &---            &14.698      &0.094        \\ \hline
\Rown   &4     &5       &0.10          &---            &14.533      &0.144        \\ \hline
\Rown   &4     &5       &0.30          &---            &11.634      &0.122        \\ \hline
\Rown   &4     &8       &0.10          &---            &11.530      &0.751        \\ \hline
\Rown   &4     &8       &0.30          &---            &10.153      &0.681        \\ \hline
\end{tabular}
\\~
\\~
\\~
数值试验的张量
\begin{enumerate}
  \item \{111,222,122,211,333\}，\{1,1,3,5,4\}
  \item \{211,122,213\}，\{0.7943,0.1656,0.6542\}
  \item \{531,222,113,554,555\}，\{0.1660,0.5583,0.1668,0.7105,0.9875\}
  \item \{681,922,443,874,925,226,447,448,299,4810\}，\{2,2,1,6,1,7,7,2,4,6\}
  \item \{125,145,215,245,314,342,413\}，\{5,2,9,4,2,2,6\}，且有$\es{t}=5,\forall i\in\{1,2,\dots,5\}$
\end{enumerate}

\begin{tabular}{cccc||ccc||c}\hline
序号  &method  &m     &n       &$\lambda$     &Norm       &Ite         &TolCpu      \\ \hline
1     &al2     &3     &3       &4.8723        &           &167         &0.100        \\
1     &yang    &      &        &4.8723        &           &660         &0.531       \\
1     &hu      &      &        &4.8723        &?          &14          &0.300?        \\ \hline
2     &al2     &3     &3       &0.3627        &7.783e-009 &106         &0.070        \\
2     &yang    &      &        &0.3627        &1.442e-008 &859         &0.661        \\ \hline
3     &al2     &3     &5       &0.9875        &2.466e-015 &124         &0.240        \\
3     &yang    &      &        &0.9875        &2.261e-009 &1094        &2.383         \\ \hline
4     &al2     &3     &10      &3.8284        &1.662e-009 &40          &0.601        \\
4     &yang    &      &        &3.8284        &1.662e-009 &5000+       &66.746        \\ \hline
5     &al2     &3     &5       &5.0000        &---        &0           &0.02        \\
5     &yang    &      &        &5.0085        &2.832      &5000+       &10.185        \\ \hline
\end{tabular}


%下证，对强非负张量，$NLZI$算法收敛，且可以确定其收敛速度。

%\begin{theorem}
%对\di 张量\te{C}，记其谱半径为$\rho(\te{C})$，且$R_i=\su\edi{c},\forall %i\in\{1,2,\dots,n\}$，由$NLZI$算法得到的每一步的值为$\overline{\lambda_k}$和$\underline{\lambda_k}$。
%  %则有\[\min_i{R_i}\leqslant\underline{\lambda_0}\leqslant\underline{\lambda_1}\leqslant\dots\rho(\te{C})\leqslant\dots\leqslant\overline{\lambda_1}\leqslant\overline{\lambda_0}\leqslant\max_i{R_i}\]
%\end{theorem}

%\begin{proof}
%怎么证明
%\end{proof}

%\section{论文的主要算法}
%\begin{algorithm}($tensor$)
%\begin{description}
%  \item[步1.] 取$I=\{1,2,\dots,n\}$，使$I_0=\{i:\su\edi{t}=\es{t}\}$，令$\te{T}=\{\edii{t}:i_1,i_2,...,i_m\in I\backslash I_0\}$
%  \item[步2.] 取$I=\{1,2,...,\}$
%  \item[步3.] 如果 $\forall i\in I$，若$\su\edi{t}=0$，则$\rho(\te{T})=0$
%\end{description}
%\end{algorithm}
%
%\begin{algorithm}($\rho(\te{T})$)
%\begin{description}
%  \item[步1.] 令$p=\min_i{\es{t}},$取$\te{C}=\te{T}-p\te{I}$，对$\te{C}$施行算法\textbf{\youyuan{1}}，若$\rho(\te{C})=0$，则
%      $\rho(\te{T})=\rho(\te{C})+p$，结束。否则，$x^{(0)}\in\mathfrak{R}^n_{++}$，$y^{(0)}=\te{C} (x^{(0)})^{m-1}$，取充分小正数$\varepsilon$，$k:=0$
%  \item[步2.] \[x^{(k+1)}=\frac {(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}{||{(y^{(k)})^{[\frac 1{m-1}]}}||}\qquad y^{(k+1)}=\te{C} (x^{(k)})^{m-1}\]
%      \[%\underline{\lambda_k}=\min_{x^{(k)}_i>0}\frac {(y^{(k)}_i)}{{x^{(k)}_i}^{m-1}}\qquad
%      \lambda_k=\max_{x^{(k)}_i>0}\frac {(y^{(k)}_i)}{{x^{(k)}_i}^{m-1}}\]
%  \item[步3.] 如果$\max\{||x^{(k-1)}-x^{(k)}||,\lambda_{k-1}-\lambda_{k}\}\leqslant\varepsilon$ 停止，
%      输出$\rho(\te{T})=\lambda_k+p,x=x^{(k)}$
%      。否则，$k=k+1$，转至步\normalfont{\textbf{2}}。
%\end{description}
%\end{algorithm}

\newpage

\section{Hypergraph}
记\te{A},\te{L},\te{Q}分别为均匀超图(uniform hypergraph)$G$的adjacency tensor, Laplacian tensor 和 signless Laplacian tensor。$H^{+}$-eigenvalue, $H^{++}$-eigenvalue和genuine $H^{+}$-eigenvalue都同样定义。

先回顾一下论文中的主要结论（assume $k\geq 3$）：

for \te{L}，we have

\begin{itemize}
  \item For $i=1,\dots,n$, $d_j$ is a genuine $H^{+}$-eigenvalue with corresponding eigenvector $l^{(j)}$
  \item 0 is the unique $H^{++}$-eigenvalue with corresponding eigenvector $l$
  \item 0 is the smallest $H$-eigenvalue
  \item For any $x\in\mathbb{R}^+,\te{L}\geq 0$ we have \[
    0=\min\{\te{L}x^k:x\in\mathbb{R}^n_+,\sum_{i=1}^nx_i^k=1\}
  \]
  \item the largest Laplacian $H^{+}$-eigenvalue is $\Delta=\max_i\{d_i\}$
  \item $\Delta=\max\{\te{L}x^k:x\in\mathbb{R}^n_+,\sum_{i=1}^nx_i^k=1\}$
\end{itemize}

for \te{Q} (suppose that G has s components $G_r=(V_r,E_r)$), we have

\begin{itemize}
  \item For $i=1,\dots,n$, $d_j$ is a genuine $H^{+}$-eigenvalue with corresponding eigenvector $l^{(j)}$
  \item Let $\nu_1=\rho(\te{Q})$\begin{itemize}
                                  \item if $\nu_1\equiv\rho(\te{Q}(G_r))$ for $r=1,\dots,s$ then $\nu_1$ is the unique $H^{++}$-eigenvalue
                                  \item otherwise, \te{Q} has no $H^{++}$-eigenvalue, and for $r=1,\dots,s$ ,$\rho(\te{Q}(G_r))$ is a genuine $H^{+}$-eigenvalue
                                \end{itemize}

  \item $\nu_1=\max\{\te{Q}x^k:x\in\mathbb{R}^n_+,\sum_{i=1}^nx_i^k=1\}$
  \item $\max\{\Delta,2\overline{d}\}\leq\nu_1\leq2\Delta$
  \item $\nu_1=\rho(\te{Q})\geq\rho(\te{L})$
  \item the smallest $H^{+}$-eigenvalue is $d_{min}$
  \item $d_{min}=\min\{\te{Q}x^k:x\in\mathbb{R}^n_+,\sum_{i=1}^nx_i^k=1\}$
\end{itemize}

for \te{A} (suppose that G has s components $G_r=(V_r,E_r)$), we have

\begin{itemize}
  \item Let $\lambda_1=\rho(\te{A})$\begin{itemize}
                                  \item if $\lambda_1\equiv\rho(\te{A}(G_r))$ for $r=1,\dots,s$ then $\lambda_1$ is the unique $H^{++}$-eigenvalue
                                  \item otherwise, \te{A} has no $H^{++}$-eigenvalue, and for $r=1,\dots,s$ ,$\rho(\te{A}(G_r))$ is a genuine $H^{+}$-eigenvalue
                                \end{itemize}

  \item $\lambda_1=\max\{\te{A}x^k:x\in\mathbb{R}^n_+,\sum_{i=1}^nx_i^k=1\}$
  \item $\overline{d}\leq\lambda_1\leq \Delta$
  \item $\nu_1=\rho(\te{Q})\geq\lambda_1=\rho(\te{A})$
\end{itemize}

$\te{L}=\te{D}-\te{A} \Longleftrightarrow -\te{L}=\te{A}-\te{D} \Longleftrightarrow \Delta \te{I}-\te{L}=\Delta \te{I}+\te{A}-\te{D}\geq 0$ 

\begin{lemma}(Liqun Qi)
  设\te{B}和\te{A}为两个\di 的向量，$\te{B}=a(\te{A}+b\te{I})$，其中$a,b$为实数。则$\mu$为\te{B}的H-特征值当且仅当$\mu=a(\lambda+b)$且$\lambda$为\te{A}
  的H-特征值。并且在这种情况下，\te{B}和\te{A}拥有相同的特征向量。
\end{lemma}
于是有\[
  \lambda(\Delta \te{I}-\te{L})=\Delta-\lambda(\te{L})=\mu(\Delta \te{I}+\te{A}-\te{D})
\]
即有\[
  \lambda(\te{L})=\Delta-\mu(\Delta \te{I}+\te{A}-\te{D})
\]


\end{document}
